% !TEX program = xelatex
\documentclass[11pt,a4paper]{article}

\input{style.tex}
\renewcommand{\arraystretch}{1.18}

\begin{document}

% ---------- Title ----------
\begin{center}
  {\LARGE \textbf{Web 3.0 未來展望重點筆記}}\\[6pt]
  {\large \textcolor{muted}{只保留：是什麼｜用途｜用在哪｜怎麼 work｜文中觀點/例子}}\\[10pt]
  \tagpill{Web 3.0}\quad
  \tagpill{去中心化}\quad
  \tagpill{监管}\quad
  \tagpill{中国路径}\quad
  \tagpill{不可能三角}
\end{center}

\begin{KeyBox}{快速總結（考前 30 秒）}
\begin{itemize}
  \item \textbf{一句話}：Web 3.0 的未來不是「完全去中心化、無監管」，而是\textbf{在現實法律與社會結構下，用去中心化技術保障數字產權與契約關係}。
  \item \textbf{核心張力}：效率 vs 公平 vs 安全（不可能三角），任何實際落地都必須取捨。
  \item \textbf{中國路徑}：強調\textbf{穩健、合規、產業落地}，可能成為全球最成熟、最快發展的 Web 3.0 生態。
  \item \textbf{關鍵判斷標準}：是否真的提升生產效率、形成可持續的經濟閉環，而非僅靠敘事與炒作。
\end{itemize}
\end{KeyBox}

\tableofcontents

% =========================================================
\section{是什麼（Web 3.0 的未來定位）}

\begin{DefBox}{Web 3.0 的現實主義定義}
Web 3.0 並非一個\textbf{完全去中心化、去監管}的理想烏托邦，而更可能是：\\
在\textbf{由核心節點主導的區塊鏈網路}上，利用\textbf{去中心化帳本與加密技術}，保障不同經濟主體之間的\textbf{數字產權、商業價值與契約關係}。
\end{DefBox}

\begin{KeyBox}{與「原教旨去中心化」的差異}
\begin{itemize}
  \item Web 3.0 的目標是\textbf{奪回數據所有權}，而不是否定所有中心與規則。
  \item 完全去中心化在效率與擴展性上不可持續。
  \item 現實世界的法律、文化與經濟結構，仍然是 Web 3.0 必須嵌套的基礎。
\end{itemize}
\end{KeyBox}

% =========================================================
\section{用途（Web 3.0 能解決什麼）}

\begin{KeyBox}{Web 3.0 的實際用途}
\begin{itemize}
  \item \textbf{數字產權保護}：防止數據、資產與價值被單一平台攫取。
  \item \textbf{契約關係強化}：用智能合約降低交易摩擦與信任成本。
  \item \textbf{生產關係優化}：讓更多個體直接參與價值創造並獲得回報。
  \item \textbf{產業數位化基礎設施}：為金融、物流、製造、政務等提供可信底層。
\end{itemize}
\end{KeyBox}

\begin{WarnBox}{用途判斷紅線}
如果一個 Web 3.0 應用：
\begin{itemize}
  \item 無法提升實際生產效率；
  \item 無法形成經濟閉環；
  \item 僅依賴敘事與價格上漲；
\end{itemize}
那它更可能是\textbf{投機工具，而非生產模式革新}。
\end{WarnBox}

% =========================================================
\section{用在哪（落地場景與地域差異）}

\subsection{中國 Web 3.0 的適用場景}

\begin{KeyBox}{中國路徑的核心特徵}
\begin{itemize}
  \item \textbf{本土化定制能力}：深度貼合複雜、多元的用戶需求。
  \item \textbf{快速響應能力}：在高度競爭的垂直市場中快速迭代。
  \item \textbf{線上線下結合}：Web 技術深度嵌入實體經濟（O2O）。
  \item \textbf{生態構建能力}：內容 + 社交 + 產業的整體協同。
\end{itemize}
\end{KeyBox}

\begin{HowBox}{中國 Web 3.0 的主要落地方向}
\begin{itemize}
  \item 聯盟鏈：內容版權、供應鏈金融、保險、稅務、司法存證。
  \item 政務與產業：物流溯源、商品防偽、製造業數位化。
  \item X-to-Earn 類型的「共享經濟」延伸（如出行、技能服務）。
\end{itemize}
\end{HowBox}

% =========================================================
\section{怎麼 work（效率、公平與監管）}

\subsection{不可能三角}

\begin{DefBox}{區塊鏈「不可能三角」}
去中心化、可擴展性、安全性三者無法同時最大化；\\
兼顧兩者，必然犧牲第三者。
\end{DefBox}

\begin{KeyBox}{現實取捨}
\begin{itemize}
  \item 提升效率 $\Rightarrow$ 犧牲部分去中心化。
  \item 強化安全 $\Rightarrow$ 增加運算與能源成本。
  \item 絕對去中心化 $\Rightarrow$ 成為效率與擴展性的天敵。
\end{itemize}
\end{KeyBox}

\subsection{監管如何介入 Web 3.0}

\begin{HowBox}{監管的現實路徑}
\begin{itemize}
  \item Web 3.0 \textbf{不是去監管}，而是改變監管介入方式。
  \item 難以直接監管 DApp，應轉向\textbf{使用者與行為層面}。
  \item 合約設計中主動嵌入合規規則，是可行方向。
\end{itemize}
\end{HowBox}

\begin{WarnBox}{監管的雙刃劍}
\begin{itemize}
  \item 過度監管：抑制創新。
  \item 無監管：放大風險、破壞信任。
  \item 合規是 Web 3.0 進入主流的必要條件。
\end{itemize}
\end{WarnBox}

% =========================================================
\section{文中例子（觀點型案例）}

\subsection{中國企業與聯盟鏈}

\begin{DefBox}{聯盟鏈的角色}
由企業、政府與機構共同維護的區塊鏈，用於商業與公共服務場景，兼顧效率、合規與可信度。
\end{DefBox}

\begin{KeyBox}{文中提及的方向}
\begin{itemize}
  \item 內容版權與數字存證
  \item 金融（保險、債券、供應鏈金融）
  \item 政務與司法
  \item 商品防偽與物流
\end{itemize}
\end{KeyBox}

\subsection{X-to-Earn 的中國想像}

\begin{HowBox}{DAO 化的出行示例（文中假想）}
\begin{itemize}
  \item 車與司機符合監管即可直接撮合需求。
  \item 定價與派單透明，避免平台算法黑箱。
  \item DAO 僅收取極低比例維護費用。
\end{itemize}
\end{HowBox}

% =========================================================
\section{最後總結}

\begin{WarnBox}{最後一句話（考前必背）}
Web 3.0 的真正未來，不在於極端去中心化的理想主義，\\
而在於\textbf{在現實法律與社會結構中，理性運用去中心化技術，提升產權保障、契約效率與生產關係}。
\end{WarnBox}

\end{document}
